
\chapter{Décomposition d'un programme C -- récursivité}
\Opensolutionfile{solutions}{}

\section{Approche descendante}
On se replace ici sur le problème de conception algorithmique d'un programme qui doit réaliser une tâche complexe. Pour trouver une solution algorithmique à ce problème, l'approche descendante invite à décomposer cette tâche, qu'on va dire de premier niveau, en tâches de second niveau. Cette première étape permet d'avoir un algorithme abstrait (dans le sens o\`u il ne peut être exécuté par la machine). Dans un second temps, l'analyste programmeur s'intéresse aux tâches de second niveau pour en donner des algorithmes utilisant des tâches de troisième niveau etc. jusqu'à décrire les tâches à partir d'instructions élémentaires.

La devise de l'approche descendante est ``diviser pour régner''~: le problème est divisé est sous-partie qu'on sait bien faire (\textit{régner}), et qu'on sait combiner en utilisant les structures de contrôle usuelles.

L'approche descendante est une démarche intellectuelle pour aider à construire des algorithmes. Il est intéressant de conserver des traces de cette démarche conservant une trace des tâches de second niveau, troisième niveau ...

\begin{itemize}
\item ceci va rendre le programme beaucoup plus lisible que si il était entièrement écris dans une unique fonction \lstinline!main()!, et donc ce sera beaucoup plus facile d'y trouver des erreurs ou, pour autre programmeur, de comprendre ce programme.
\item les briques intermédiaires sont réutilisables pour d'autres programmes. Si ces briques sont bien con\c{c}ues, elles sont suffisamment génériques pour pouvoir être utilisées à plusieurs endroits dans vos programmes. Plutôt que de refaire à chaque fois le même bout de programme, mieux vaut le faire une fois bien, et le réutiliser ensuite\footnote{Il semble ici opportun de rappeler que les fainéants ont bonne presse chez les informaticiens. En effet, mieux vaut utiliser quelque chose qui est déjà fait et qui marche que de le refaire moins bien soit même !}
!
\item le travail est plus facilement partageable entre plusieurs programmeurs. Si deux programmeurs se sont bien mis d'accord sur les \textbf{spécifications} des fonctions, peut importe lequel des programmeurs a effectivement réalisé la fonction, ils pourront utiliser le travail de l'autre sans se soucier de comment c'est fait.
\end{itemize}


En programmation, les sous-tâches peuvent s'écrire sous la forme de fonctions. Chaque fonction réalise une sous-tâche. Les fichiers \texttt{.h} et \texttt{.c} permettent ensuite de regrouper des ensembles de fonctions qui sont cohérentes entre elles de sorte à constituer des sortes de modules (on parle de programmation modulaire).

Un programme sera désormais composé comme un ensemble de fonctions\footnote{En programmation, on distingue parfois les
fonctions, des procédures. En C, tout est fonction. Je n'insisterai pas sur la différence.} qui peuvent s'appeler les unes les autres. La fonction \lstinline!main()! est une fonction particulière, puisque le compilateur va savoir que c'est par cette fonction que le programme doit commencer~! Pour le \lstinline!main()!, on parle parfois de \textit{programme principal}. Il serait plus judicieux de parler de \textit{fonction principale}.

\section{Fonctions}
Une fonction est une sorte de boîte noire~:

\begin{itemize}
\item \textbf{à l'extérieure}, elle est vue \textbf{comme une instruction} qui réalise une tâche de traitement de données (peu importe comment !),
\item \textbf{à l'intérieur}, c'est \textbf{un (mini-)programme} qui implémente la sous-tâche de traitement de l'information.
\end{itemize}

\begin{exemple}[Fonction Somme]\label{ex:fonction_somme}

Le programme ci-dessous illustre la définition et l'utilisation d'une fonction.
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
/*
* int somme(int a, int b)
*  @brief Calcul de la somme de deux entiers a et b
*  @param a, b~: entiers operandes de la somme
*  @return la somme des deux entiers a et b.
*/
int somme(int a, int b) {
  int s=0;
  printf("a: %d, b: %d\n",a,b);
  s=a+b;
  return a+b;
}

int main(void) {
  int x =2, y =3, z =0;
  z=somme(x,y);
  printf("%d\n", z);
}
\end{lstlisting}

Le résultat de l'exécution de ce programme est le suivant~:

\begin{verbatim}
...> ./fonctions
a: 2, b: 3
5
\end{verbatim}

À la ligne 17, \lstinline!somme! est utilisé comme une instruction dans le programme principal. Et les lignes 9 à 12 décrivent ce que fait cette sous-tâche à partir d'instructions plus élémentaires. Les lignes 2 à 7 sont des commentaires qui décrivent ce que fait la fonction. Ce doit être ici des informations précises et concises qui vont permettre à l'utilisateur de la fonction de savoir exactement ce qui va se passer lors de l'\textbf{appel de la fonction} (par exemple, à la ligne 17) sans avoir à lire le contenu de la fonction. On parle de \textbf{cartouche}. Il contient les \textbf{spécifications
de la fonction}.
\end{exemple}

\subsection{Déclaration d'une fonction}
Une fonction est un (sous-)programme qui prend des paramètres et \textbf{retourne} une valeur. Une fonction est caractérisée par~: 
\begin{itemize}
\item son \textbf{profil~}: une sorte de nom de la fonction
\item son \textbf{corps}~: c'est l'implémentation de ce que fait la fonction
\end{itemize}

En C, une fonction se définie de la sorte~:
\begin{lstlisting}
type_retour nom_fonction(type1 parametre1, type2 parametre2, ...)
{
  //Corps de la fonction
  ...
}
\end{lstlisting}


\begin{exemple} [Exemple d'une fonction somme]\label{ex:fonction_somme_2}

On reprend ici la même fonction que l'exemple \ref{ex:fonction_somme}. 

\begin{lstlisting}
int somme(int a, int b) // profil de la fonction
{
  //Corps de la fonction
  int s=0;
  printf("a: %d, b: %d\n",a,b);
  s=a+b;
  return a+b;
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

Il faut faire le rapprochement entre la définition d'une fonction telle que présentée ci-dessus et une fonction mathématique. Voici la déclaration usuelle d'une fonction mathématique~:
$$\begin{gathered}f:\mathbb{N}\times \mathbb{R}\rightarrow
\mathbb{R}\\\ \ \ \ \ \ n,x\ \mapsto
2.\mathit{x.e}^{n}\end{gathered}$$

La première ligne donne, en quelque sorte, le profil de la fonction $f$~: la fonction a deux paramètres (un entier $n$ et un réel $x$), et que la fonction ``retourne'' une valeur réelle (à droite de la flèche).

Sur la seconde ligne, vous avez l'implémentation de la fonction~: c'est-à-dire la description de ce quelle fait. Ici, cette fonction calcule la valeur  $2.\mathit{x.e}^{n}$.


\begin{remarque} [Effet de bord]
 La fonction de l'exemple \ref{ex:fonction_somme_2} réalise un calcul qui permet de retourner une \textit{valeur utile}. On peut dire que c'est l'attente principale qu'à le programmeur lorsqu'il utilise cette fonction.

 Tout ce qui se réalise en plus peut être vu comme un \textbf{effet de bord}.
 L'utilisation de la fonction de l'exemple aura aussi pour conséquence de faire un affichage à l'écran. C'est un effet de bord.

 Ces effets doivent être décris dans le cartouche de la fonction, car il ne sont généralement pas attendus par l'utilisateur.
\end{remarque}


\subsubsection{Profil de la fonction}
Dans un profil de fonction~:

\begin{itemize}
\item le contenu des parenthèses indique les \textbf{paramètres} de la fonction ; L'\textbf{ordre des paramètres }est très important. Ce qui compte pour la liste des paramètres d'une fonction, c'est uniquement la liste des types du paramètre (le nom servira pour le corps de la fonction).
\item le type à gauche indique le \textbf{type de retour} de la fonction.
\end{itemize}

\begin{exemple}[Exemple d'une fonction somme (suite)]
Dans l'exemple de la fonction \textup{somme}, le profil indique que la fonction a deux paramètres (un premier paramètre de type entier et un second paramètre de type entier) et retourne une valeur entière.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Lorsqu'une fonction n'a pas de paramètre, on peut soit ne rien mettre entre les parenthèses (mais avec des parenthèses tout de même), soit indiquer explicitement qu'il n'a pas de paramètre en indiquant \lstinline!void!.
\end{remarque}

\begin{exemple} [Fonction et procédure sans paramètres]

Profil d'une fonction sans paramètre~: 
\lstinline!int fonction(void)! ou \lstinline!int fonction()!

Profil d'une procédure sans paramètres (il est nécessaire de mettre le \lstinline!void! de type de retour dans tous les cas)~: 
\lstinline!void proc(void)! ou \lstinline!void proc()!
\end{exemple}

\begin{remarque}
En C, deux fonctions ne peuvent avoir les mêmes noms ET les mêmes paramètres ! Il faut comprendre par ``mêmes paramètres'' que l'ordre et les \textit{types} des paramètres sont les mêmes (les noms de paramètres n'interviennent pas). Ceci signifie que deux fonctions peuvent avoir le même nom à condition qu'elles n'est pas les mêmes paramètres.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Exemple de fonctions compatibles~:
\begin{itemize}
\item \lstinline!void division( int a, float b);!
\item \lstinline!void division( int a);!
\item \lstinline!void division( float a, int b);!
\item \lstinline!void division( double a, double b);!
\end{itemize}


Exemple de fonctions qui ne peuvent pas coexister~:
\begin{itemize}
\item \lstinline!void division(int a, int b);!
\item \lstinline!int division(int c, int d);!
\end{itemize}
\end{exemple}

\subsubsection{Corps de la fonction}
Le corps de la fonction qui comporte la description de la tâche réalisée par la fonction est délimité par les accolades
``\{...\}'' succédant le profil de la fonction.

Pour le sous-programme qu'est une fonction les paramètres de la fonction correspondent à des \textbf{variables locales} qui sont initialisées par les valeurs données par l'appel de la fonction.
Ces variables peuvent être utilisées sans être initialisées.

Une fonction doit obligatoirement retourner une valeur dont le type correspond au type de retour de la fonction. Pour indiquer quelle valeur retourner, il faut utiliser l'instruction \lstinline!return!.

L'instruction \lstinline!return!~:

\begin{itemize}
\item finalise l'exécution de la fonction (les instructions suivantes ne seront pas traitées),
\item indique la valeur qui sera retournée par la fonction.
\end{itemize}


\begin{exemple}
La fonction suivante retournera toujours 0~:
\begin{lstlisting}
int fonction()
{
  int x;
  x=0;
  return x;
  //Partie du code inatteignable
  x=x+1;
  return x;
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

L'instruction \lstinline!return! peut également s'utiliser avec des parenthèses, par exemple~:
\begin{lstlisting}
int fonction()
{
  int x;
  x=0;
  return(x);
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Procédure : une fonction sans type de retour}
En C, une \textbf{procédure} est une sorte de fonction qui ne retourne aucune valeur (par exemple la fonction \lstinline!printf! fait quelque chose, mais elle ne retourne aucune valeur.). Dans la déclaration de la fonction cela se traduit en disant que le type de retour est \lstinline!void!.

L'instruction \lstinline!return! (sans paramètres) peut également être utilisée dans une procédure pour mettre fin à l'exécution de celle-ci.

\begin{exemple}[Procédure]
\begin{lstlisting}
void maProcedure(int i, float f)
{
  if(i<0) {
    return; //on sort de la fonction
  }
  printf("%d , %f\n", i,f);
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

\subsubsection{Le cartouche}
Un cartouche correspond à la documentation d'une fonction pour des utilisateurs de celle-ci. Il doit être~:
\begin{itemize}
\item précis
\item exhaustif
\item concis
\end{itemize}

Il est très important de faire l'effort de mettre un cartouche sur \textbf{toutes} vos fonctions. C'est un effort qui paye à long terme (pour la qualité du code et également pour la formation des programmeurs débutants). Rédiger un cartouche est une étape difficile, mais cela vous amènera à vous poser tout un tas de bonnes questions sur votre implémentation (avez vous bien pensez à tous les cas possibles, quels valeurs de paramètres faut-il interdire, ...). Pour vous aider à la rédaction, \textit{mettez vous à la place d'un programmeur qui veut utiliser votre fonction}, mais sans lire le code. Vous devez alors savoir
comment utiliser la fonction et savoir exactement ce qu'elle fait !

Le format plutôt simple que je propose comporte trois champs à décrire dans un bloc de commentaire avant la fonction (format Doxygen\footnote{Doxygen est un générateur automatique de documentation à partir des annotations du code par le programmeur. \cf \href{www.doxygen.org}{www.doxygen.org} })~:

\begin{itemize}
\item \lstinline!@brief!~: vous y mettrez la description détaillée\footnote{Pour Doxygen, le champs \lstinline!@brief! correspond à la description \textit{courte}, mais peu importe ici ... ce n'est pas le but premier de ce cours !} de ce que fait la fonction, avec également la description des limitations (cas qui ne sont pas pris en compte, ...) et des traitements particuliers.
\item \lstinline!@param!~: description d'un paramètre de fonction (quels sont les contraintes pré-supposées dans l'implémentation de la fonction ...)
\item \lstinline!@return!~: description de la valeur retournée (en fonction des entrées)
\end{itemize}

\subsection{Utilisation d'une fonction}
\subsubsection{Appel de fonction}
Tout l'intérêt d'avoir déclaré une fonction, c'est de l'utiliser dans un programme de niveau de décomposition supérieur. Dans une fonction on peut \textbf{faire appel} à d'autres fonctions en passant des valeurs qui servent d'arguments à la fonction.

\begin{remarque}
Lorsque je désigne ce qu'il y a entre parenthèses pour une fonction, je parle d'``arguments'' (\textit{arguments effectifs}) pour l'utilisation d'une fonction, alors que je parle de ``paramètres'' lorsqu'il s'agit des variables décrites dans le profil d'une fonction (\textit{arguments formels}).
\end{remarque}

\begin{exemple}
Dans l'exemple suivant, les arguments de la fonction somme sont 12 et 23, et le résultat de la fonction somme est affecté à la variable \lstinline!d!.
\begin{lstlisting}
int d;
d=somme(12, 23);
printf("%d",d);
\end{lstlisting}

Lors de cet appel de la fonction somme, voilà ce qui se passe en interne dans la fonction~:
\begin{itemize}
\item le paramètre \lstinline!a! prend la valeur 12 (\cf Exemple \ref{ex:fonction_somme})
\item le paramètre \lstinline!a! prend la valeur 23
\item les instructions de la fonction sont ensuite réalisées (\lstinline!printf! et addition dans la variable \lstinline!s!)
\item au \lstinline!return!, c'est la fin de la fonction
\end{itemize}

Le résultat de ce programme sera l'affichage suivant~:
\begin{verbatim}
35 
\end{verbatim}
\end{exemple}

À la place des valeurs 12 et 23, on peut avoir envie de mettre directement des variables comme argument de la fonction~:

\begin{lstlisting}
int d, x=12, y=23;
d=somme(x, y);
printf("%d",d);
\end{lstlisting}
Le résultat de ce programme est strictement le même que précédemment. Pour bien comprendre cela, il faut comprendre comment les arguments sont transmis à la fonction.

\subsubsection{Transmission des arguments ``par valeurs''}
En C, la transmission d'un argument à une fonction a toujours lieu \textbf{par valeur}. Ceci signifie que \textbf{lors d'un appel de fonction par un programme, les valeurs des arguments sont recopiés dans les emplacements mémoire des paramètres de la fonction}.

De même, pour le retour de la fonction, c'est \textit{une valeur} qui est retournée et qui peut être affectée à une variable (du type correspondant au type de retour de la fonction).

Pour bien comprendre ce qui se passe, il faut \textit{imaginer} qu'il y a une étape, avant de rentrer dans la fonction appelée, qui consiste à remplacer le contenu des arguments de la fonction appelée par la \textit{valeur} de ces arguments de sorte qu'on se retrouve dans le cas de l'exemple précédent (\lstinline!d=somme(12, 23)!). Sur l'exemple de programme \ref{ex:passageparam}, on peut imaginer les étapes suivantes lors de l'appel de la fonction à la ligne 9~:

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=.8\textwidth]{\Figures/Decomposition_fig1}
\caption{Illustration du passage de paramètres par valeurs et du retour de la fonction (appel de fonction~: \lstinline!f=division(j,i+j)! avec \lstinline!i=3! et \lstinline!j=34!)}
\end{figure}

\begin{exemple} [Illustration des passages de paramètres] \label{ex:passageparam}
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
float division(int a, int b) {
  return (float)a/(float)b;
}

void main() {
  int i=3, j=34;
  float f;
  f=division(j, i+j);
  printf("result: %f\n",f);
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

La conséquence du passage par valeur est la suivante~: \textbf{une fonction ne peut pas modifier la }\textbf{valeur d'un argument}. L'argument n'est pas visible à l'intérieur de la fonction. Toute modification de la valeur d'un paramètre d'une fonction ne sera effectuée que sur la copie, et n'aura aucune incidence sur la valeur de l'argument effectif.


\begin{exemple}
Dans l'exemple ci-dessous, la fonction n'a aucun effet et l'affichage sera~: \lstinline!n=2 p=5!
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
void Echange(int a, int b)
{
  int temp;
  temp = a; a = b; b = temp;
}

int main(void)
{
  int n=2, p=5;
  Echange(n, p);
  printf("\n=%d \t p=%d \n",n,p);
  return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

\begin{exercice}[Définition d'une fonction]
Pour chacune des questions suivantes, il est demandé d'écrire la fonction et d'écrire une fonction \lstinline!main()! qui fera appel à cette fonction.
\question{Écrire une fonction qui calcule l'IMC à partir du poids et de la taille d'une personne~:}
$$\mathit{IMC}=\frac{\mathit{poids}}{\mathit{taille}^{2}}$$
\question{Écrire une fonction qui calcule la longueur $L$ d'un câble entre deux pylônes, grâce à la formule~:}
$$L=a\left(1+\frac{2}{3}\left(\frac{2f}{a}\right)^{2}\right)$$
o\`u a est la distance entre les pylônes et \lstinline!f! la flèche mesurée perpendiculairement au milieu du câble. Ces deux paramètres seront passés en paramètres de la fonction.
\question{Dans le même esprit, écrire une fonction qui calcule le capital $A$ produit par $x$ euros, placés au taux $r$ au bout de $n$ années, avec~:}
$$A=x\left(1+r\right)^{n}$$
\end{exercice}

\begin{exercice}[Appel de fonction]
\question{Saisie utilisateur} Modifier le \lstinline!main()! de la fonction pour faire en sorte que la valeur d'une des fonctions (au choix) soit saisie par l'utilisateur et que le programme affiche le résultat.

\question{Choix de la fonction à utiliser}
En réutilisant les fonctions de l'exercice précédent, écrire un programme qui demande si l'utilisateur veut calculer son IMC, la longueur de son fil à linge ou son capital financier. Ensuite, il sera proposé à un utilisateur de donner les valeurs nécessaire au calcul pour finalement afficher le résultat
\end{exercice}

\subsection{Visibilité et durée de vie des variables}
\subsubsection{Visibilité des variables dans un bloc d'instructions}
\begin{definition}[Visibilité/Portée] La \textbf{visibilité} (ou la \textbf{portée}) d'une variable déclarée désigne les endroits du programme o\`u cette variable peut être utilisée.
\end{definition}

On voit dans l'exemple \ref{ex:visibilite} que les variables \lstinline!i!, \lstinline!r! et \lstinline!d! ont été définies et utilisées à plusieurs endroits. Dans le principe, c'est tout à fait possible. Le problème est alors de
savoir si, lors de leur invocation, les variables sont bien définies, et de savoir de quelle ``version'' il s'agit.

Pour cela, il y a un ensemble de règles qui régissent la visibilité des variables. Ces règles sont bâties sur la notion de bloc d'instructions. On retrouve cette notion de bloc pour les fonctions et les structures de contrôles.

\begin{definition}[Bloc d'instructions] Un \textbf{bloc d'instructions} est un ensemble d'instructions délimitées par des accolades (une ouvrante et une fermante).
\end{definition}

Et maintenant, voici les règles en question~:
\begin{itemize}
\item Une variable est définie dans un bloc \textit{après sa déclaration},
\item Elle est visible dans le bloc et tout les sous-blocs succédant la déclaration mais pas dans son sur-bloc,
\item Une variable peut être redéfinie dans un sous-bloc mais pas dans un même bloc,
\item La variable redéfinie dans un sous-bloc \textit{masque} l'autre variable dans tous les sous-blocs (règle de proximité supérieure).
\end{itemize}

\begin{exemple}[Visibilité des variables ]\label{ex:visibilite}
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
int i=4; 

int fonction(int d)
{
  int r=4;
  printf("dans la fonction %d %d\n", d, r);
}

int main(void)
{
  fonction(i);
  printf("avant dcl %d\n", i);
  int i=3;
  fonction(i);
  {
    int i=2;
    printf("dans le sous-bloc du main %d\n", i);
  }
  printf("dans le main: %d %d\n", i, r);
  return 0;
}
\end{lstlisting}

Tout d'abord, il y aura une erreur à la ligne 20 puisque \lstinline!r! n'est pas défini à cet endroit. Sinon, le résultat de l'exécution de ce programme sera l'affichage suivant~:
\begin{verbatim}
dans la fonction 4 4
avant dcl 4
dans la fonction 3 4
dans le sous-bloc du main 2
dans le main 3
\end{verbatim}
\end{exemple}

\begin{definition}[Variable globale] Une variable globale est une variable définie pour tout le programme. Elle est déclarée en dehors de toute fonction et est accessible depuis toutes les fonctions.
\end{definition}

La ligne 2 du code ci-dessus illustre la déclaration de la variable \lstinline!i! comme variable globale.

\subsubsection{Durée de vie d'une variable}
La visibilité des variables à des conséquences sur l'utilisation de la mémoire par le programme. Ce qu'il faut retenir en simplifiant les choses c'est que \textbf{les variables qui ne sont pas visibles sont supprimées de la mémoire} (leur emplacement mémoire est rendu disponible pour une autre variable).

Les variables globales sont toujours statiques, c'est-à-dire permanentes~: elles existent pendant toute la durée de l'exécution.
Le système d'exploitation se charge, immédiatement avant l'activation du programme, de les allouer dans un espace mémoire de taille adéquate, éventuellement garni de valeurs initiales.

À l'opposé, les variables locales et les arguments des fonctions sont ``automatiques''~: l'espace correspondant est alloué lors de l'activation de la fonction ou du bloc d'instructions en question et il est rendu au système lorsque le
contrôle quitte cette fonction ou ce bloc.

\begin{exercice}[Jouons avec la visibilité des variables (\hard)]
\question{Écrire une fonction qui se contente de comptabiliser le nombre de fois o\`u elle a été appelée en affichant seulement un message ``de temps en temps'', à savoir~:}
\begin{itemize}
\item au premier appel~: *** appel 1 fois ***
\item au dixième appel~: *** appel 10 fois ***
\item au vingtième appel~: *** appel 20 fois ***
\end{itemize}
et ainsi de suite ...

C'est dans la fonction qu'il faut compter le nombre de fois o\`u elle est appelée ! Sinon, c'est triché ! On supposera que le nombre maximal d'appels ne peut dépasser la capacité d'un \lstinline!long!.

\question{Écrire le programme qui teste la fonction}

Aide~: Il faut une variable qui soit capable de se souvenir, en dehors de la fonction, le nombre de fois où le programme est passé dans la fonction.

\begin{Solution}
Solution aux deux questions :

\begin{lstlisting}
int nbappel; ///Déclaration d'une variable globale

void mafonction() {
  nbappel++;
  printf("*** appel %d fois ***\n", nbappel);
}

void main() {
  nbappel = 0; //Initialisation de la variable globale !
  for(int i=2; i<14; i++) {
    mafonction();
  }
}
\end{lstlisting}

Deux remarques supplémentaires pour la correction :
\begin{itemize}
 \item Attention de ne pas oublier d'initialiser les variables globales au début du programme. Ceci étant une instruction, elle doit être réalisée dans une fonction. La place qui lui convient donc est au début du main.
 \item On parle ici d'\textbf{effet de bord}: la fonction \lstinline!mafonction! a un effet de bord sur la variable \lstinline!nbappel!. L'appel de cette fonction modifie une variable qui n'est pas directement dans son contexte.
\end{itemize}


\end{Solution}

\end{exercice}

\subsection{Séparer la déclaration de l'implémentation}\label{sec:sep_decl_impl}
Il est parfois nécessaire de séparer la déclaration de la fonction (c'est-à-dire annoncer au compilateur d'une fonction existe en donnant son profil complet) et son implémentation (c'est-à-dire décrire au compilateur ce qui compose cette fonction).

\begin{exemple} [Dépendances circulaires entre fonctions]
Dans l'exemple ci-dessous, la fonction \lstinline!A()! fait appel à \lstinline!B()! et la fonction \lstinline!B()! fait appel à \lstinline!A()!, si bien que le programmeur ne saurait quelle fonction déclarer en premier (\lstinline!A! ou \lstinline!B! ??) de sorte que le compilateur, qui lit linéairement le fichier, le comprenne. Si \lstinline!A! était
déclaré avant \lstinline!B!, alors \lstinline!B! ne serait pas connus au moment de son invocation, et réciproquement.

La solution ci-dessous indique au début du fichier qu'une fonction \lstinline!A! existe (et donc que le compilo peut l'utiliser) et ensuite \lstinline!B! peut être déclaré en utilisant un appel à la fonction \lstinline!A!. Ensuite, à la fin du fichier, on finit par décrire la fonction \lstinline!A!. Du fait que les profils soient les mêmes, le compilateur va faire la correspondance entre la ligne 1 et la ligne 14.

\begin{lstlisting}
float A(int a, int b); //Declaration de la fonction
void B() {
  ...
  textbf{A(x,y);}
  ...
}

void main() {
  B();
  printf("Ok\n");
}

//Definition de la fonction A !!
float A(int a, int b) {
  B();
  return ...;
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

\begin{remarque}
Le compilateur vérifie l'existence des fonctions dont on a déclaré le profil lors de l'étape d'édition de liens.
\end{remarque}

\subsection{Exercices}

\begin{exercice}[Fonction simple]

Quel sera l'affichage du programme ci-dessous ?
\begin{lstlisting}
int mafontion(double a, double b) {
	return (int)(a-b);
}

int main() {
	double x=2.3, y=4.7;
	int r=1;

	r=mafontion(x,y);
	printf("%d\n", r);
}
\end{lstlisting}


\begin{Solution}
 Le programme affiche \texttt{-2}. Dans la fonction, la différence entre $a$ et $b$ donne $2,3-4,7=-2,4$. Le transtypage du \lstinline!double! en \lstinline!int! réalise une troncature, d'où le résultat.
\end{Solution}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Passage de paramètres]

Quel sera l'affichage de ce programme ?

{\it \underline{Aide :} rappelez vous des mécanismes de passage de paramètres à une fonction en C.}

\begin{lstlisting}
int mafonction(int a) {
	printf("a:%d, ", a);
	a=1;
	return a;
}

int main() {
	int x=0, y=0;
	y = mafonction(x);
	printf("x:%d, y:%d\n", x, y);
	return 0;
}
\end{lstlisting}
\begin{Solution}
 Le programme affiche \texttt{a:0, x:0, y:0}.
\end{Solution}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Effet du \texttt{return} dans une fonction]

Indiquer ce que le programme ci-dessous affichera ?

\begin{lstlisting}
int mafonction(int a) {
	int i;
	for(i=0; i<100; i++) {
		if( i>a ) {
			return 0;
		}
		printf("%d\n", i);
	}
	return 1;
}

int main() {
	int ret=mafonction(5);
	printf("%d\n",ret);
	int ret=mafonction(105);
	printf("%d\n",ret);
	return 0;
}
\end{lstlisting}
\begin{Solution}
 Le programme affiche :
\begin{verbatim}
1
2
3
4
5
0
1
2
3
(...)
98
99
1
\end{verbatim}
\end{Solution}
\end{exercice}

\section{Récursivité}
\begin{definition} [Fonction récursive]
Une \textbf{fonction récursive} est une fonction qui s'appelle elle-même soit directement, soit indirectement.
\end{definition}

\subsection{Récursivité simple}

\begin{exemple}
Prenons un exemple de calcul d'une factorielle. Pour rappel, la factorielle de $n$ (notée $n!$) correspond à la formule suivante~:
\begin{equation*}
n!=\mathit{n.}(n-1).(n-2)...3.2.1
\end{equation*}

Récursivement, la factorielle peut s'écrire très simplement ainsi~:
\begin{equation*}
n!=\left\{\begin{matrix}1&\mathit{si}\;n=1\\\mathit{n.}(n-1)!&\mathit{sinon}\end{matrix}\right.
\end{equation*}

La fonction correspondante peut alors s'écrire ainsi~:
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
int Factorielle(int n) {
  int Fact;
  if(n>1) {
    Fact = n * Factorielle(n-1);
  } else {
    Fact=1;
  }
  return Fact;
}

int main(void) {
  int n, fn;
  printf("Donnez un entier positif: ");
  scanf("%d",\&n);
  fn = Factorielle(n);
  printf("La factorielle de %d est %d\n",n,fn);
  return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}

\begin{definition} [Cas d'arrêt]
Dans une fonction récursive, il doit exister une condition pour laquelle on arrête la récursion (sinon la récursion serait infinie). Cette condition définit le \textbf{cas terminal} ou \textbf{cas d'arrêt}.
\end{definition}

Dans l'exemple, le cas $n=1$ est appelé le \textbf{cas terminal}.

Le tableau suivant représente la séquences des appels de fonctions lorsque l'utilisateur a rentré le chiffre 4~:

\begin{center}
\small
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{2.816cm}|m{2.843cm}|m{1.282cm}|m{1.8899999cm}|m{1.668cm}|}
\hline
\bfseries Fonction & \centering \bfseries Ligne de code & \centering \bfseries n & \centering \bfseries Fact &  \bfseries fn\\\hline
main & \centering 17 (avant affectation) & \centering 4 &  & ???\\\hline
Factorielle(4) & \centering 5 & \centering 4 & \centering ??? & \\\hline
Factorielle(4) & \centering 6 (avant affectation) & \centering 4 & \centering ??? & \\\hline
Factorielle(3) & \centering 5 & \centering 3 & \centering ??? & \\\hline
Factorielle(3) & \centering 6 (avant affectation) & \centering 3 & \centering ??? & \\\hline
Factorielle(2) & \centering 5 & \centering 2 & \centering ??? & \\\hline
Factorielle(2) & \centering 6 (avant affectation) & \centering 2 & \centering ??? & \\\hline
Factorielle(1) & \centering 5 & \centering 1 & \centering ??? & \\\hline
Factorielle(1) & \centering 8 & \centering 1 & \centering 1 & \\\hline
Factorielle(1) & \centering 9 & \centering 1 & \centering 1 & \\\hline
Factorielle(2) & \centering 6 (après affectation) &  \centering 2 & \centering 2 & \\\hline
Factorielle(2) & \centering 9 & \centering 2 & \centering 2 & \\\hline
Factorielle(3) & \centering 6 (après affectation) & \centering 3 & \centering 6 & \\\hline
Factorielle(3) & \centering 9 & \centering 3 & \centering 6 & \\\hline 
Factorielle(4) & \centering 6 (après affectation) & \centering 4 & \centering 24 & \\\hline
Factorielle(4) & \centering 9 & \centering 4 & \centering 24 & \\\hline
main & \centering 17 (après affectation) &  \centering 4 &  &  24\\\hline
\end{supertabular}
\end{center}

Prenons un second exemple avec la fonction puissance  $r:x\rightarrow x^{n}$. Cette fonction peut être définie récursivement~:
\begin{equation*}
x^{n-1}:\left\{\begin{matrix}1&\mathit{si}\;n=0\\\mathit{x.x}^{n-1}&\mathit{sinon}\end{matrix}\right.
\end{equation*}

La fonction correspondant s'écrit ainsi\footnote{J'utilise ici une notation très condensée. Ceci rend parfois le C assez illisible pour les novices, mais c'est très pratique, car rapide à écrire !}~:

\begin{lstlisting}
double xn(double x, int n)
{
  if(n==1) return 1;
  else return x * xn(x, n-1);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Autres formes de récursivité}

\subsubsection{Récursivité multiple}
Une définition récursive peut contenir plus d'un appel récursif. Nous voulons calculer ici les combinaisons  $C_{n}^{p}$ en se servant de la relation de Pascal~:
\begin{equation*}
C_{n}^{p}=\left\{\begin{matrix}1&\mathit{si}\;p=0\;\mathit{ou}\;p=n,\\C_{n-1}^{p}+C_{n-1}^{p-1}&\mathit{sinon.}\end{matrix}\right.
\end{equation*}


La fonction s'écrit alors ainsi~:
\begin{lstlisting}
int combinaison(int n, int p)
{
  if( p==0 || p==n ) {
    return 1;
  } else {
    return combinaison(n-1, p) + combinaison(n-1, p-1);
  }
}
\end{lstlisting}

Les appels récursifs des fonctions devient alors assez complexe. Ici, tout ce passe bien parce qu'on sait qu'on ne tombera jamais deux fois sur le même calcul de combinaison, mais parfois ce peut être le cas. Auquel cas, les mêmes calculs sont répétés plusieurs fois.

\subsubsection{Récursivité mutuelle}
Des définitions sont dites mutuellement récursives si elles dépendent les unes des autres. \c{C}a peut être le cas pour la définition de la parité~:

$$pair(n)=\left\{\begin{matrix}\text{vrai}&\text{si}\;n=0\\
impair(n-1)&\text{ sinon}\end{matrix}\right.$$
et 
$$impair(n)=\left\{\begin{matrix}\text{vrai}&\text{si}\;n=1\\
pair(n-1)&\text{ sinon}\end{matrix}\right.$$

Les fonctions vont alors de soit ...

\begin{exercice}[Qui pair gagne ...]
Écrire en C les fonctions qui permettent de déterminer récursivement si un nombre est pair ou impair.

\begin{Solution}

Voici la solution. Les deux fonctions étant croisées, il est nécessaire d'en déclarer une avant de l'implémenter.

\begin{lstlisting}
int impair(int n); //declaration de la fonction impair en attendant sa definition

int pair(int n) {
  if( n==0 ) {
    return 1;
  } else  {
    return impair(n-1);
  }
}

int impair(int n) {
  if( n==1 ) {
    return 1;
  } else  {
    return pair(n-1);
  }
}
\end{lstlisting}
\end{Solution}


\end{exercice}

\subsubsection{Récursivité imbriquée}
La fonction d'\textit{Akermann} est définie comme suit~:

\begin{equation*}
A(m,n)=\left\{\begin{matrix}n+1&\mathit{si}\;m=0\\A(m-1,1)&\mathit{si}\;m>0\;\mathit{et}\;n=0\\A(m-1,A(m,n-1))&\mathit{sinon}\end{matrix}\right.
\end{equation*}

Dans ce cas, selon les mêmes principes de traduction que précédemment, on peut définir une fonction avec une récursion
imbriquée ... c'est presque sans intérêt ! Mais ça a le mérite de montrer que la récursion peut se définir à toutes les sauces et que \c{c}a fonctionne très bien en informatique !

\subsection{Principes et dangers de la récursivité}
\underline{Principe et intérêt~:} ce sont les mêmes que ceux de la démonstration par récurrence en mathématiques. On doit avoir~:
\begin{itemize}
\item un certain nombre de cas dont la résolution est connue, ces ``cas simples'' formeront les cas d'arrêt de la récursion ;
\item un moyen de se ramener d'un cas ``compliqué'' à un cas ``plus simple''.
\end{itemize}


La récursivité permet d'écrire des algorithmes concis et élégants. Il faut noter que tout programme itératif peut être traduit sous une forme récursive.

\underline{Difficultés~:}
\begin{itemize}
\item la définition peut être dénuée de sens
\item il faut être s\^ur que l'on retombera toujours sur un cas connu, c'est-à-dire sur un cas d'arrêt; il nous faut nous assurer que la fonction est complètement définie, c'est-à-dire, qu'elle est définie sur tout son domaine d'applications.
\end{itemize}

Moyen~: existence d'un ordre strict tel que la suite des valeurs successives des arguments invoqués par la définition soit strictement monotone et finit toujours par atteindre une valeur pour laquelle la solution est explicitement définie.

L'algorithme ci-dessous teste si $a$ est un diviseur de $b$.

\begin{lstlisting}
int diviseur(int a, int b)
{
  if(a<=0) {
    return -1; //erreur
  } else {
    if( a>=b ) return a==b;
    else return diviseur(a, b-a);
  }
}
\end{lstlisting}

La suite des valeurs $b$, $b-a$, $b-2a$, ... est strictement décroissante, car $a$ est strictement positif, et on finit toujours par aboutir à un couple d'arguments $(a,b)$ tel que $b-a$ soit négatif, car défini explicitement (cas d'arrêt). Cette méthode ne permet pas de traiter tous les cas~:
\begin{lstlisting}
int syracuse(int n)
{
  if( n==0 || n==1 )
    return 1
  else {
    if( (n%2) == 0) {
      syracuse(n/2);
    } else {
      syracuse(3*n+1);
    }
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{remarque}
Le résultat de cette fonction est toujours 1 pour tous les entiers (problème ouvert...)
\end{remarque}

\subsection{Non-décidabilité de la terminaison}
Cette section commence à être un peu plus poussée en terme d'algorithmique, puisqu'on se demande ici si il existe des moyens de déterminer automatiquement si un programme donné termine quand il est exécuté sur un jeu de données.

Et bien, la réponse est ... NON !

Qu'est ce que ça veut dire ?? \c{C}a veut dire que vous ne pouvez pas démontrer (pour tous les algorithmes) si le programme s'arrête ou pas~: vous ne pouvez pas montrer qu'il va s'arrêter, mais vous ne pouvez pas non plus démonter qu'il va tourner à l'infini ! Vous n'en saurez rien ... c'est indécidable\footnote{Notez que la classe des problèmes indécidables est ``majoritaire'' dans l'ensemble des problèmes ``informatisables'' !} !

La démonstration de ce résultat étonnant, est une démonstration par l'absurde utilisant un raisonnement dit diagonal (proposé par God\"el).

Supposons que la terminaison soit décidable, alors il existe un programme, nommé \texttt{termine}, qui vérifie la terminaison d'un programme, sur des données.

À partir de ce programme on con\c{c}oit le programme Q suivant (en pseudo-code)~:
\begin{verbatim}
bool Q()
{
  resultat = termine(Q, {})
  while( résultat==vrai ) {
    attendre 1 seconde
  }
  return(resultat);
}
\end{verbatim}

Supposons que le programme \texttt{Q}, qui ne prend pas d'arguments, termine. Donc \texttt{termine(Q, \{\})} renvoie vrai, la deuxième instruction de \texttt{Q} boucle indéfiniment et \texttt{Q} ne termine pas. Il y a donc contradiction et le programme \texttt{Q} ne termine pas.

Donc, \texttt{termine(Q, \{\})} renvoie faux, la deuxième instruction de \texttt{Q} ne boucle pas, et le programme \texttt{Q} termine normalement. Il y a une nouvelle contradiction~: par conséquent, il n'existe pas de programme tel que termine, et donc le problème de la terminaison n'est pas décidable.

\subsection{Exercices}


\begin{exercice}[Nombre d'or]

Pour $v_1=2$, la suite récurrence suivante converge vers le nombre d'or~: $$v_n=1+\frac{1}{v_{n-1}}.$$

Pour rappel, le nombre d'or vaut $\Phi = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$. Il est censé être le rapport de distance ``le plus esthétique'' pour un cadre rectangulaire (en autres rapport de distances) ...

Construire une fonction qui calcule récursivement les valeurs successives de la suite et qui s'arrête lorsque la distance entre deux valeurs successives est inférieure à $\epsilon$ ($|v_{n+1}-v_n|<\epsilon$).

\begin{Solution}
 On déduit directement de la relation de récursion établies dans l'énoncé la fonction suivante :

\begin{lstlisting}
double nbor(int n) {
  if(n==1) {
    return 2.0;
  } else {
    return 1+1/nbor(n-1);
  }
} 
\end{lstlisting}
\end{Solution}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suite de Fibonacci]
Possédant au départ un couple de lapins, combien de couples de lapins obtient-on en douze mois si chaque couple engendre tous les mois un nouveau couple à compter du second mois de son existence ?

La suite de Fibonacci répond à cette question :
$$
\begin{array}{l}
 u_0 = u_1 = 1\\
\forall n \in \mathbb{N},  u_{n+2} = u_{n} + u_{n+1}
\end{array}
$$

Écrire une fonction récursive en C qui calcule la suite de Fibonacci jusqu'à rang $k$ et qui enregistre les valeurs de $(u_n)_{ n \in [0,k]}$ dans un fichier pour être affiché avec \texttt{gnuplot}.

\begin{Solution}
Pour obtenir la solution, il faut renverser la formule de récursion et en déduire le code ci-dessous :
\begin{lstlisting}
uint fibonacci(uint m)
{
  if (m <= 1)
    return 1;
  return fibonacci(m-2) + fibonacci(m-1) ;
}

void main() {
  uint val=30;
  uint f = fibonacci(val);
  printf("fibo(%d)=%d\n", val, f);
}
\end{lstlisting}


Voici une version non-récursive du calcul (c'est à dire iteratif!) de la suite de fibonnacci :

\begin{lstlisting}
int fibonacci(int n) {
  int a = 0;
  int b = 1;
  int sum;
  int i;

  for (i=0;i<n;i++) {
    printf("%d\n",a);
    sum = a + b;
    a = b;
    b = sum;
  }
  return b;
}
\end{lstlisting}
\end{Solution}
\end{exercice}

\section{Travailler avec plusieurs fichiers \texttt{.h} et \texttt{.c}}
Revenons dans un peu plus de cambouis du langage C ... après avoir réfléchis, \c{c}a va détendre !

\subsection{Séparer les déclarations des fonctions de leurs implémentations}
La déclaration et l'implémentation des fonctions peuvent être séparées dans deux types de fichiers~:
\begin{itemize}
\item fichiers \textbf{.h}~: il contient uniquement les profils des fonctions (les entêtes ou \textit{headers}), c'est-à-dire la déclaration d'une fonction.
\item fichiers \textbf{.c}~: il contient les corps des fonctions, c'est-à-dire leurs implémentations.
\end{itemize}

La primitive du préprocesseur \lstinline!#include! permet d'inclure des fichiers \texttt{.h} dans un fichier \texttt{.c}. Tout ce passe alors comme le cas de la déclaration préalable d'un profil de fonction (\cf section \ref{sec:sep_decl_impl})~: les fonctions peuvent être utilisées, et le compilateur fera le lien entre la déclaration et l'implémentation uniquement lors de l'édition de liens.

\begin{exemple}[Séparation des fichiers]
\texttt{fonctions.h}~:
\begin{lstlisting}
#ifndef FONCTIONS_H
#define FONCTIONS_H

int somme(int a, int b);
int soustraction(int a, int b);

#endif
\end{lstlisting}

\texttt{main.c}~:
\begin{lstlisting}
#include "fonctions.h"
#include <stdio.h>
void main() {
  int a;
  int b;
  int sum = somme(a,b);
  int sub = soustraction(b,a);
  printf("%d %d\n", sum, sub);
}
\end{lstlisting}

\texttt{fonctions.c}~:
\begin{lstlisting}
#include "fonction.h"
int somme(int a, int b) {
  return a+b;
}

int soustraction(int a, int b) {
  return a-b;
}
\end{lstlisting}
\end{exemple}


% \begin{figure}[ht]
%  \centering
%  \includegraphics{\Figures/Decomposition_fig2}
%  % Decomposition_fig2.eps: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=0 0 230 225
%  \caption{Compilation séparée}
%  \label{fig:DecompositionFig2}
% \end{figure}


\begin{remarque}
Consulter le chapitre sur la compilation pour savoir comment utiliser la compilation séparée avec \texttt{gcc}, et des outils de compilations tels que \texttt{make} pour vous aider à enchaîner correctement les compilations.
\end{remarque}

\subsection{Programmation modulaire}
Maintenant que vous êtes capables de regrouper des fonctions dans des fichiers, il est intéressant de les regrouper intelligemment. Ce qui est intéressant, c'est de prévoir des regroupements qui vont permettre une réutilisation des fichiers dans d'autres développements.

Ces regroupements portent le nom de ``module'' ... d'o\`u le nom de programmation modulaire !

Pour chaque module, il y a~:
\begin{itemize}
\item des objets globaux (constantes et définitions de types) et des interfaces de fonctions dans un fichier d'en tête (\texttt{.h}) ;
\item des objets locaux (variables) et des implémentations de fonctions dans un fichier source (\texttt{.c}) ou mieux dans un fichier compilé (\texttt{.o}).
\end{itemize}


Si vous fournissez uniquement le fichier \texttt{fonctions.h} et le fichier \texttt{fonctions.o}, alors vous permettez aux autres programmeurs d'utiliser votre module tout en conservant le secret sur l'implémentation des fonctions que vous proposez. C'est exactement ce que permettent les librairies usuelles (\eg \texttt{libXML} qui offre des fonctions pour manipuler des fichiers \texttt{xml}) puisque vous disposez des fichiers d'entêtes (\eg \texttt{SAX.h}, \texttt{xmlIO.h}, ...) et des librairies qui sont compilées comme des librairies partagées avec des extensions \texttt{.so} (\eg \texttt{libxml2.so}).

Notez que pour les librairies standard, c'est un peu différent puisqu'elle font maintenant quasiment partie intégrante du C.

On comprend alors maintenant mieux l'importance de bien documenter les fonctions qui ont été écrites. Car dans le cas de modules, on n'a pas l'implémentation pour comprendre ce qui se fait dans une fonction.


\section{Correction des exercices}
\Closesolutionfile{solutions}
\Readsolutionfile{solutions}